---
title: >-
    فهرست ابواب و فصول
---
# فهرست ابواب و فصول

<div class="n" id="bn1"><p>باب اول</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>در دیباچه کتاب و آن مشتمل است بر سه فصل:</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>فصل اول در بیان آنک فایده نهادن کتاب در سخن ارباب طریقت و بیان سلوک چه چیزیست؟</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>فصل دوم در بیان آنک سبب نهادن این کتاب چه بود خاصه به پارسی؟</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>فصل سیم در بیان آنک این کتاب بر چه نسق و نهج نهاده آمد؟</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>باب دوم</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>در بیان مبدأ موجودات و آن ۸ مشتمل است بر پنج فصل:</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>فصل اول در بیان فطرت ارواح و مراتب و معرفت آن</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>فصل دوم در شرح ملکوتیات و مدارج آن</p></div>
<div class="n" id="bn10"><p>فصل سیم در ظهور عوالم مختلف ملک و ملکوت</p></div>
<div class="n" id="bn11"><p>فصل چهارم در بدایت خلقیت قالب انسان</p></div>
<div class="n" id="bn12"><p>فصل پنجم در بدو تعلق روح به قالب</p></div>
<div class="n" id="bn13"><p>باب سوم</p></div>
<div class="n" id="bn14"><p>در بیان معاش خلق و آن مشتمل است بر بیست فصل:</p></div>
<div class="n" id="bn15"><p>فصل اول در بیان حجب روح انسان از تعلق قالب و آفات آن</p></div>
<div class="n" id="bn16"><p>فصل دوم در بیان تعلق روح به قالب و حکمت و فواید آن</p></div>
<div class="n" id="bn17"><p>فصل سیم در بیان احتیاج به انبیا علیهم‌السلام در پرورش انسان</p></div>
<div class="n" id="bn18"><p>فصل چهارم در بیان سبب نسخ ادیان و ختم نبوت بر محمد علیه‌السلام</p></div>
<div class="n" id="bn19"><p>فصل پنجم در بیان تربیت قالب انسان بر قانون شریعت</p></div>
<div class="n" id="bn20"><p>فصل ششم در بیان تزیکت نفس انسان و معرفت آن</p></div>
<div class="n" id="bn21"><p>فصل هفتم در بیان تحلیه روح بر قانون حقیقت و معرفت آن</p></div>
<div class="n" id="bn22"><p>فصل هشتم در بیان تصفیه دل بر قانون طریقت و معرفت آن</p></div>
<div class="n" id="bn23"><p>فصل نهم در بیان احتیاج به شیخ در تربیت انسان و سلوک راه</p></div>
<div class="n" id="bn24"><p>فصل دهم در بیان مقام شیخی و شرایط و صفات آن</p></div>
<div class="n" id="bn25"><p>فصل یازدهم در بیان شرایط و صفات مریدی و آداب آن</p></div>
<div class="n" id="bn26"><p>فصل دوازدهم در بیان ا حتیاج به ذکر و اختصاص ذکر به «لا اله الاالله»</p></div>
<div class="n" id="bn27"><p>فصل سیزدهم در بیان کیفیت ذکر گفتن و شرایط و آداب آن</p></div>
<div class="n" id="bn28"><p>فصل چهاردهم در بیان احتیاج مرید به تلقین ذکر از شیخ و خاصیت آن</p></div>
<div class="n" id="bn29"><p>فصل پانزدهم در بیان احتیاج به خلوت و شرایط و آداب آن</p></div>
<div class="n" id="bn30"><p>فصل شانزدهم در بیان بعضی وقایع غیبی و فرق میان خواب و واقعه</p></div>
<div class="n" id="bn31"><p>فصل هفدهم در بیان مشاهدات انوار و مراتب آن</p></div>
<div class="n" id="bn32"><p>فصل هجدهم در بیان مکاشفات و انواع آن</p></div>
<div class="n" id="bn33"><p>فصل نوزدهم در بیان تجلی ذات و صفات خداوندی</p></div>
<div class="n" id="bn34"><p>فصل بیستم در بیان وصول به حضرت خداوندی بی‌اتصال و انفصال</p></div>
<div class="n" id="bn35"><p>باب چهارم</p></div>
<div class="n" id="bn36"><p>در بیان معاد نفوس سعدا و اشقیا و آن مشتمل است بر چهار فصل:</p></div>
<div class="n" id="bn37"><p>قال‌الله تعالی «فمنهم ظالم لنفسه و منهم مقتصد و منهم سابق بالخیرات باذن‌الله»</p></div>
<div class="n" id="bn38"><p>و قال‌: «لایصلیها الا الاشفی الذی کذب وتولی»</p></div>
<div class="n" id="bn39"><p>فصل اول در بیان معاد نفس ظالم و آن نفس لوامه است</p></div>
<div class="n" id="bn40"><p>فصل دوم در بیان معاد نفس مقتصد و آن نفس ملهمه است</p></div>
<div class="n" id="bn41"><p>فصل سیم در بیان معاد نفس سابق و آن نفس مطمئنه است</p></div>
<div class="n" id="bn42"><p>فصل چهارم در بیان معاد نفس اشقی و آن نفس اماره است.</p></div>
<div class="n" id="bn43"><p>باب پنجم</p></div>
<div class="n" id="bn44"><p>در بیان سلوک طوایف مختلف و آن مشتمل است بر هشت فصل:</p></div>
<div class="n" id="bn45"><p>فصل اول در بیان سلوک ملوک و ارباب فرمان</p></div>
<div class="n" id="bn46"><p>فصل دوم در بیان حال ملوک و سیرت ایشان با هر طایفه از رعایا و شقفت بر احوال خلق</p></div>
<div class="n" id="bn47"><p>فصل سیم در بیان سلوک وزرا و اصحاب قلم و نواب</p></div>
<div class="n" id="bn48"><p>فصل چهارم در بیان سلوک علما از فقیهان و مذکران و قضا</p></div>
<div class="n" id="bn49"><p>فصل پنجم در بیان سلوک ارباب نعم و اصحاب اموال</p></div>
<div class="n" id="bn50"><p>فصل ششم در بیان سلوک روسا و دهاقین و مزارعان</p></div>
<div class="n" id="bn51"><p>فصل هفتم در بیان سلوک اهل تجارت</p></div>
<div class="n" id="bn52"><p>فصل هشتم در بیان سلوک محترفه و اهل صنایع</p></div>